# Por que não a social-democracia?
Uma das mais passagens mais marcantes de Marx é quando ele narra o surgimento, no cenário do 18 Brumário, da social-democracia, num período que vai da Revolução de Fevereiro de 1848 até o golpe de Estado em dezembro de 1851 consumado por Luís Bonaparte (o sobrinho). Marx conta-nos de uma altura em que a burguesia coligada (orleanistas e legitimistas) passa a fazer pressão e a pôr em risco os interesses da pequena-burguesia, e esta vê-se, por sua vez, obrigada a aliar-se aos operários contra o partido da ordem. Essa coligação, como é óbvio, não ocorre sem prejuízos: Em fevereiro de 1849 a reconciliação foi comemorada com banquetes. Foi elaborado um programa comum, organizados comitês eleitorais comuns e lançados candidatos comuns. Quebrou-se o aspecto revolucionário das reivindicações sociais do proletariado e deu-se a elas uma feição democrática; despiu-se a forma puramente política das reivindicações democráticas da pequena burguesia e ressaltou-se seu aspecto socialista. Assim surgiu a social-democracia. O caráter peculiar da social-democracia resume-se no fato de exigir instituições democrático-republicanas como meio não de acabar com dois extremos, capital e trabalho assalariado, mas de enfraquecer seu antagonismo e transformá-lo em harmonia. Por mais diferentes que sejam as medidas propostas para alcançar esse objetivo, por mais que sejam enfeitadas com concepções mais ou menos revolucionárias, o conteúdo permanece o mesmo. Esse conteúdo é a transformação da sociedade por um processo democrático, porém uma transformação dentro dos limites da pequena burguesia.

Social-democracia é falha, é boa, mas é falha, tendo em vista que sempre é derrotada pelo fascismo. Ainda são países capitalistas e os trabalhadores não tem controle dos meios de produção. Mesmo que algumas pequenas vitórias, como saúde universal, ou moradia gratuita, ou educação pós-secundária gratuita, sejam alcançadas, elas são concessões e podem ser literalmente tiradas sempre que a classe capitalista sentir que é inconveniente para eles. A social-democracia no centro é imperialista. Em um país onde os impostos são altos (mesmo que grandes cooperações reais não sejam afetadas por isso, por exemplo, a Apple não paga impostos na UE), os preços precisam ser mantidos baixos para que o consumidor doméstico ainda consuma. Isso é feito abusando da mão de obra barata em países menos desenvolvidos. Por um lado, os trabalhadores são explorados e as condições são perigosas e, em alguns casos, mortais (ex: envenenamento por chumbo de mineiros africanos ou o colapso da fábrica H&M em Bangladesh). Por outro lado, os países perdem sua força de trabalho e seus mercados são inundados com produtos baratos com os quais os produtores domésticos não conseguem competir, tornando assim as pessoas desempregadas e pobres. Essas pessoas trabalharão para a próxima grande empresa ocidental que as explorar, o que torna cada vez mais difícil para esses países desenvolver uma economia estável. A social-democracia é apenas capitalismo com um estado de bem-estar. Ele ainda usa o modo de produção capitalista e, portanto, perpetua a escravidão assalariada, os ciclos de negócios instáveis e outras características do capitalismo das quais Marx não gostou. Mesmo supondo que poderia funcionar no longo prazo, não resolve os problemas que vemos no capitalismo.

A crítica marxista da social-democracia é muito semelhante às críticas neoclássicas dela. A social-democracia não é sustentável. À medida que a produção se desenvolve, cada vez menos lucro está disponível como um recurso para tributação. A única razão pela qual pode existir em países desenvolvidos é graças ao imperialismo. Inclusive, existem cenários de colapso e estagnação dos países nórdicos pela social-democracia desenvolver o capitalismo com 'mais agressividade'. O modelo nórdico também explora todo o Sul Global (aqui no Brasil, por exemplo, os noruegueses exploram nossas costas à preço de banana e ainda causam danos ambientais e não pagam por isso, e os dinamarqueses possuem grandes concessões de petróleo), e seria necessário [5 planetas Terra](https://www.aljazeera.com/opinions/2019/12/6/the-dark-side-of-the-nordic-model) caso consumíssemos igual aos países nórdicos.

Não existe um único tipo de Estado de bem-estar social (leia Gosta Esping-Andersen e Nick Barr). Em segundo lugar os modelos de Estado de bem-estar social são mutáveis e evoluem ao longo da história, não são categorias fechadas. Em terceiro lugar, os movimentos que instituem Estado de bem-estar social são diferentes entre si. Por exemplo, o alemão é herdeiro da visão de controle social de Otto von Bismarck, longe de ser alguém que tinha muito vontade de ouvir socialistas, quiçá comunistas. O inglês vem diretamente da tradição fabiana, em especial a época que o casal Webb tinha controle sobre a sociedade e mais ainda, sobre o trabalho. O americano tem influência de movimentos sociais ligados a diversas correntes: igrejas, movimentos civis, etc.

Comunistas até a década de 70~80 eram contra o Estado de bem-estar social. O próprio Marx era contra, vide as críticas ao programa do SPD. Nem todo movimento social é comunista, e comunistas não tiveram monopólio de movimentos sociais em tudo quanto é lugar.
